% !TEX program = xelatex
\documentclass[times,specification,annotation]{../common/itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex
%% - languages={...} - устанавливает перечень используемых языков. По умолчанию это {english,russian}.
%%                     Последний из языков определяет текст основного документа.

\usepackage{mathabx}
\usepackage{icomma}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\addbibresource{bibliography/common.bib}
\graphicspath{ {../assets/} }

\newcommand\tbd[1]{\textcolor{red}{#1}}

\begin{document}

\begin{center}
    \large{\textbf{\tbd{DRAFT~\today}}}
\end{center}

\studygroup{M3439}
\title{Разработка параллельных алгоритмов решения задачи булевой выполнимости с использованием 
       поиска вероятностных лазеек}
\author{Джиблави Ибрагим Билалович}{Джиблави И.Б.}
\supervisor{Чивилихин Даниил Сергеевич}{Чивилихин Д.С.}{к.т.н.}{ординарный доцент}
\publishyear{2022}
\startdate{31}{января}{2022}
\finishdate{15}{мая}{2022}
\defencedate{15}{июня}{2022}

\secretary{Павлова О.Н.}

%% Задание
%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Ключевой задачей является разработка эффективного алгоритма решения задач булевой
    выполнимости. Алгоритм по заданной формуле должен возвращать информацию о её
    выполнимости. Подразумевается параллельный алгоритм, использующий поиск
    вероятностных лазеек для сведения задачи к набору более простых подзадач и
    последующему решению этих подзадач с применением существующих решателей.}

%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{В данной работе разработаны алгоритмы поиска вероятностных лазеек на основе
    эволюционных алгоритмов. Разработаны различные подходы к решению на основе методов
    поиска вероятностных лазеек, исследована их эффективность. Проведено сравнение
    эффективности с существующими конкурентоспособными алгоритмами.}

%% Исходные материалы и пособия
\plannedsources{
    \begin{enumerate}
        \item \tbd{ресурсы из ИЗ}.
    \end{enumerate}
}

%% Цель исследования
\researchaim{\tbd{цель}}

%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{\begin{enumerate}
        \item разработка эффективных алгоритмов поиска вероятностных лазеек.
        \item разработка методов решения задачи булевой выполнимости с применением вероятностных
            лаззек.
        \item исследование эффективности полученных алгоритмов.
        \item \tbd{Здесь возможно надо более подробный план или вообще просто про "крутой решатель"?}
    \end{enumerate}}

%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\addadvancedsoftware{\tbd{пакеты}}{\tbd{где}}

%% Краткая характеристика полученных результатов
\researchsummary{\tbd{оценка результатов}}

\researchfunding{\tbd{вроде не было}}

\researchpublications{\tbd{вроде не было, если не считать paper}}

\maketitle{Бакалавр}

\tableofcontents

\include{chapters/introduction}

\include{chapters/overview}

\include{chapters/architecture}

\include{chapters/research}

\include{chapters/conclusion}

\printmainbibliography

\end{document}
